\section{Decomposições arbóreas e menores proibidos}

Seja~\(\mathcal{X}\) uma classe de grafos. Considere a classe dos
grafos sem um menor em \(\mathcal{X}\)
\[
\Forb_\preceq (\mathcal{X}) 
\quad = \quad
\{ G \text{ grafo } : G \not\succeq X, \text{ para todo } X \in \mathcal{X}\}.
\]

É fácil ver que~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é uma \emph{propriedade
  de grafos}, isto é, é fechada sob isomorfismo
(\(H\in\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) e~\(H \cong H'\) implicam~\(H' \in
\Forb_\preceq(\mathcal{X})\)).

Quando se tratar apenas de um grafo, escreveremos~\(\Forb_\preceq(G)\)
em vez de~\(\Forb_\preceq(\{G\})\).

A classe~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é expressa especificando-se os
grafos~\(X \in \mathcal{X}\) como \emph{menores proibidos}
(`forbidden' ou `excluded minors').

\begin{exemplo}
  Se~\(\mathcal{X} = \{K_5,K_{3,3}\}\),
  então~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é a classe dos grafos planares.

  Se~\(\mathcal{X} = \{K_4\}\), então~\(\Forb_\preceq (\mathcal{X})\)
  é a classe dos grafos série-paralelos.
	
  Se~\(\mathcal{X} = \{K_{2,3},K_4\}\),
  então~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é a classe dos grafos
  exoplanares.
\end{exemplo}

Certamente~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é fechada sob a operação de
tomar menores, isto é, se~\(G\in \Forb_\preceq (\mathcal{X})\) e~\(H
\preceq G\), então~\(H \in \Forb_\preceq (\mathcal{X})\).

% página 9.8

Propriedades de grafos que são fechadas sob tomada de menores são
chamadas~\emph{minor-hereditary}.

A proposição abaixo afirma que as propriedades hereditárias coincidem
exatamente com as classes de menores proibidos.

\begin{proposicao}\label{prop:9.8}
  Seja \(\mathcal{P}\) uma propriedade de grafos. A
  propriedade~\(\mathcal{P}\) pode ser expressa através de menores
  proibidos se e somente se~\(\mathcal{P}\) é minor-hereditary.
\end{proposicao}

\begin{prova}
Já vimos que~\(\Forb_\preceq(\mathcal{X})\) é uma propriedade hereditária
para toda~\(\mathcal{X}\).

\medskip
Por outro lado, sabemos que \(\mathcal{P} =
\Forb_\preceq(\overline{\mathcal{P}})\), onde
\(\overline{\mathcal{P}}\) é o complemento de \(\mathcal{P}\).
\end{prova}

\emph{Pergunta}: Como representar melhor uma propriedade hereditária
através de menores proibidos?

Resposta mais adiante.

Por ora, considere a propriedade hereditária: largura arbórea limitada
(`bounded tree width').

\begin{proposicao}\label{prop:9.9}
  Para todo~\(k > 0\), a propriedade de ter~\(\la < k\) é hereditária.
\end{proposicao}

\begin{prova}
  É suficiente provar que a largura arbórea de um grafo não aumenta
  quando contraímos uma aresta. O resultado segue da
  Proposição~\ref{prop:8.0} e da propriedade de menores.
\end{prova}

% página 9.9

Pelas proposições anteriores, a propriedade ``ter largura arbórea
menor que~\(k\)'' pode ser expressa por menores proibidos.

Seja~\(\mathcal{G}_{<k} =\) classe dos grafos com largura arbórea
menor que~\(k\).

Para alguns valores fixos de~\(k\), já conhecemos essa classe:

\begin{itemize}
\item A classe~\(\mathcal{G}_{< 2}\) é a classe das florestas (e
  coincide com~\(\Forb_\preceq (K_3)\));
\item A classe~\(\mathcal{G}_{< 3}\) é a classe dos grafos
  série-paralelos (e coincide com~\(\Forb_\preceq (K_4)\)).
\end{itemize}

É natural perguntar se há outros grafos~\(H\) para os quais os grafos
em~\(\Forb_\preceq(H)\) têm largura arbórea limitada e como são tais
grafos.

\begin{proposicao}
Se~\(H\) é um grafo tal que os grafos de~\(\Forb_\preceq(H)\) possuem
largura arbórea limitada, então~\(H\) é planar.
\end{proposicao}

\begin{prova}
Sabemos que o grafo~\(G_{n\times n}\) da grade~\(n \times n\) possui
largura arbórea~\(\la(G_{n\times n}) = n\), ou seja, existem grafos
planares com largura arbórea arbitrariamente grande.

Como todo menor de um grafo planar é planar, se~\(H\) não for planar,
então~\(G_{n\times n}\) não o terá como menor.
\end{prova}

% página 9.10

\begin{teorema}\label{teo:9.A}[Robertson,~Seymour~\&~Thomas, 94]
  Para todo grafo planar~\(H\) existe um inteiro~\(n\) tal
  que~\(H\preceq G_{n \times n}\).
\end{teorema}

\begin{teorema}\label{teo:9.B}
  Para todo grafo planar~\(H\) existe um inteiro~\(k\) tal
  que se um grafo~\(G\) tem largura arbórea maior ou igual a~\(k\),
  então~\(H\preceq G\).
\end{teorema}

\begin{corolario}\label{cor:9.C}
  Se~\(H\) é um grafo planar, então os grafos de~\(\Forb_\preceq(H)\)
  têm largura arbórea limitada.
\end{corolario}

\begin{corolario}\label{teo:9.10}[Robertson~\&~Seymour]
  Grafos em~\(\Forb_\preceq (H)\) têm largura arbórea limitada se e
  somente se~\(H\) é planar.
\end{corolario}

%DONE: colocar definição de pw no C8
Existe um resultado análogo: troca-se~\(\la\) por~\(\pw\) e planar por
floresta.

\begin{teorema}\label{teo:9.11}[Robertson~\&~Seymour,83]
  Grafos em~\(\Forb_\preceq(H)\) têm~\(\pw\) limitada se e somente
  se~\(H\) é uma floresta.
\end{teorema}

\begin{prova}
  Se~\(H\) não é uma floresta, isto é, se~\(H\) tem um circuito,
  então~\(\Forb_\preceq(H)\) contém todas as árvores.
  
  Vamos provar então que árvores podem ter~\(\pw\) arbitrariamente
  grande.
	
  Seja~\(G\) um grafo conexo e~\((P,\{W_t : t\in V(P)\})\) uma
  decomposição em caminho de~\(G\) com largura~\(\pw(G)\). Suponha que
  os vértices de~\(P\) são~\(1, 2,\ldots, k\) e~\(E(P) = \{ij :
  i-j=1\}\).
  
  Tome~\(v_1 \in W_1\) e~\(v_k \in W_k\) e seja~\(Q\) um caminho
  de~\(v_1\) a~\(v_k\) em~\(G\).
  
  Então a decomposição em caminho~\((P,\{W_t \setminus V(Q) : t\in
  V(P))\}\) de~\(G-Q\) possui largura menor ou igual a \(\pw(G)-1\), pois~\(Q\) deve
  possuir pelo menos um vértice em cada bolsa (segue da
  Proposição~\ref{prop:8.3}).

  Portanto todo grafo conexo~\(G\) contém um caminho~\(Q\) tal
  que~\(\pw(G-Q) \leq \pw(G) - 1\). Assim, se pudermos assumir (por alguma
  hipótese de indução apropriada) que~\(\pw(G-Q)\) é grande para todo
  caminho~\(Q \subseteq G\), então~\(\pw(G)\) também será grande.
  
  Usando esse fato, vamos provar que árvores podem ter~\(\pw\)
  arbitrariamente grande.
  
  Para todo~\(k \geq 1\), seja \(T^k_3 \equiv\) a árvore ternária com
  raiz~\(r\) e todas suas folhas à distância~\(k\) de~\(r\) (a raiz
  possui grau~\(3\), as folhas possuem grau~\(1\) e todos os demais
  vértices possuem grau~\(4\)).
  
  %DONE	-	desenho das árvores: T^2_3 é desenhada como caso base e T^{k+1}_3 é construído 
  %			colocando um novo vértice e colando este vértice com 3 cópias de T^k_3.

  \begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \PoeFigura{arvoresternarias}
  \caption{Árvores ternárias~\(T^0_3\), \(T^1_3\) e~\(T^2_3\).}
  \end{center}
  \end{figure}

  Observe que, se~\(Q\) é um caminho em~\(T^{k+1}_3\), então~\(Q\)
  contém no máximo duas das arestas incidentes a~\(r\). Logo
  temos~\(T^{k+1}_3 -Q \supseteq T^k_3\), donde segue
  que~\(\pw(T^{k+1}_3) \geq \pw(T^k_3) + 1\) para todo~\(k \geq 1\).

  Como~\(\pw(T^2_3) \geq 2\), segue por indução que~\(\pw(T^k_3) \geq
  k\) para todo~\(k\geq 2\).

  Portanto existem árvores com~\(\pw\) arbitrariamente grande,
  logo grafos de~\(\Forb_\preceq(H)\) têm~\(\pw\) limitada implica
  que~\(H\) é uma floresta.

%TODO: prova da volta do Teorema~\ref{teo:9.11}
\end{prova}


%\begin{teorema}\label{teo:12.4.5}[Roberton \& Seymour, 1983]
%  The path-width of the graphs in \(\Forb_\preceq (H)\) is bounded if
%  and only if \(H\) is a forest.
%\end{teorema}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
